
\begin{paralelo}

\capitulo
{La aflicción del Universo}
%
{Croidhe-bhrughadh na Cruinne}

\bi
{¿Es de día?}
%
{An raibh sé n-a lá?}

\bi
{Al abrir los ojos vi una estrella enorme y brillante colgada en el cielo sobre
mi cabeza, como un precioso y maravilloso farol brillando desde lo alto a
través de las desnudas ramas del fresno que había frente a mí; la vía láctea se
asemejaba a un camino plateado cruzando los cielos—cualquiera que tenga el alma
despierta y dispuesta podría ver una multitud de ángeles tomando ese camino;
había otra estrella que no conocía al este, cerca del horizonte, y por cómo
titilaba esa estrella parecía que estaba tocando una música celestial que no
pudieras oír por alguna tara humana en los oídos o en el mismísimo corazón.}
%
{Ar osgailt na súl dhom chonnaiceas réaltóg mhór gheal crochta ar an spéir ós
mo chionn n-a lóchrann áluinn aoibhinn agus í ag deallramh anuas orm trí
lom-ghéagaibh crainn fuinnseóige bhí le m’ais; bhí bealach na bó finne n-a
bhothar airgid treasna na spéire—an té go mbéadh a anam n-a dhúiseacht i gceart
chidhfeadh sé na sluaighte aingeal ag gabháil an tslighe sin; réaltóg eile nár
aithnigheas ag bun na spéire thoir, agus leis an spréacharnaigh bhí ó’n réalt
sin sílteá go raibh ceól neimhe ghá ghabháil aici acht nach bhféadfá an ceól
sin a chlos mar gheall ar locht éigin daonna ar do chluais nó i do chroidhe
féin.}

\bi
{Las ramas peladas del fresno se agitaron sobre mí; se agitó cada hierba y cada
planta que me rodeaba; dirás que es el viento entre los árboles, pero yo no
creo tal cosa, ¿acaso no tengo algo de razón al decir que no es un poder
mundano, que no es el viento quien realizaba tal acción, como tú afirmas?}
%
{Corruigheadh na géaga loma bhí ar an gcrann fuinnseóige ós mo chionn;
corruigheadh gach luibh agus lus dá raibh thart orm; seadh an ghaoth imeasg na
gcraobh dar leat-sa, acht ní chreidim-se a leitheid, agus nach bhfuil an oiread
de’n cheart agamsa a rádh nach cumhacht saoghalta, nach í an ghaoth bhí ag
déanamh an ghnímh is tá agat-sa a mhalairt a rádh?}

\bi
{La noche era tan tranquila como no has visto nunca, sin chasquidos de aire,
sin el mínimo ruido, sin el más débil sonido perceptible, hasta que comenzó
esta música en los árboles—si piensas que es el sonido del viento ¿te
importaría decirme por qué oí a miles de millares de hombrecillos diminutos
sacando reluciente seda de la hierba marchita cercana?}
%
{Bhí an oidhche chomh ciúin is a bhfaca tú ariamh, gan smathamh as aér, gan
torann dhá laghad, gan fuaim dhá laige le clos, go dtí gur thosuigh an ceól seo
sna craobhachaibh—má cheapann tú gurbh é ceól na gaoithe bhí ann an misde dhuit
innseacht dom cé’n chaoi ar chualas mar bheadh na mílte míle fear beag bídeach
ag tarraint síoda drithleannach ar an bhféar feósaidhe le m’ais?}

\bi
{¡El viento entre los árboles! Ay, alma de cántaro...}
%
{\pagina{22} An ghaoth imeasg na gcrann! A amadáin an tsaoghail seo....}

\bi
{Otro sonido: un gran castaño de Indias que estaba a mi derecha, erguido entre
los árboles más altos. Algo grande y pesado está cayendo al suelo desde lo
alto, y chocando contra las ramas y los árboles que se encontrada por el
camino. ¿Qué era? Era el sonido que había entre las ramas desnudas hace nada, y
la noche era la más tranquila que jamás se ha visto, sin escucharse sonido
alguno salvo ese ruido que había en lo alto de las ramas superiores del
castaño—algo grande y pesado caía de árbol en árbol lenta y devastadoramente en
el silencio de la noche... Mi corazón se llenó de miedo y me tendí bajo el
árbol allí en plena noche; pero no era miedo profundo lo que sentía. Era tan
solo miedo a los poderes místicos lo que me embargaba...}
%
{Fuaim eile: crann mór cnóchapaill bhí ar mo láimh dheis agus d’éirigh sna
craobhachaibh b’uachtaraighe dá raibh air. Bhí rud mór trom éigin ag tuitim
anuas ar thalamh agus ag bualadh i n-aghaidh na ngéag agus na gcraobh bhí
roimhe sa tslighe. Céard bhí ann? Bhí an ceól bhí sna lom-gheaghaibh ar ball
beag thart faoi seo, agus an oidhche chomh ciúin le aon oidhche dá dtáinic
ariamh agus gan fuaim le clos acht an torann seo bhí i n-áirde i ngéagaibh
uachtaracha an chrainn chnochapaill—rud mór trom éigin ag tuitim anuas ó
chraoibh go craoibh go mall agus go millteach i gciúineas na hoidhche....
Tháinic sgannradh ar mo chroidhe agus mé ’mo luighe annsin faoi’n gcrann ’san
oidhche; acht ní sgannradh saoghalta tháinic orm. Ní headh ar chor ar bith acht
uamhan roimh chomhachtaibh diamhra nár thuigeas...}

\bi
{Caía y caía sin parar, y el ruido que hacía crecía de tal modo que imaginaba
que había un ángel dolido y molesto arrojándome una estrella por no ser fiel a
mi propia alma...}
%
{Bhí sé ag tuitim anuas, ag tuitim anuas i gcomhnaidhe agus an torann bhí uaidh
ag dul i méid gur cheapas go raibh aingeal nimhneach feargach ag caitheamh
réaltóg liom nach raibh mé dílis do m’anam féin...}

\bi
{Finalmente eso cayó a mi lado. Cayó sobre una piedra—¡el ruido que hizo sobre
el silencio de la noche! Y era tan sólo una castaña, la última de las que había
en el árbol, pienso.}
%
{Sa deireadh thuit an rud le m’ais. Ar lic thuit sé—an torann sin i gciúineas
na hoidhche! Agus gan ann acht cnó-capaill, an ceann deireadh dá raibh ar an
gcrann sílim.}

\bi
{Un pajarillo se despertó entre el follaje. La pobre criatura daba respingos.
Dió un brinco desde el árbol que le había servido como lugar de estancia y
reposo a otro árbol. No lo vi pero sé que hizo lo que digo, porque pió en cada
árbol hasta que volvió a caer en un apacible sueño. Había otra ave, un búho de
esos que no se ven ni escuchan salvo rara vez. Se movía obstinadamente. Habló
de un modo soñoliento y cansado en su propio dialecto, justamente como si
estuviera intentando mostrar a las bestias y a las aves nocturnas cuánta
tristeza había en su corazón a causa de su estirpe, prácticamente barrida de
las tierras de Irlanda. Pero su canto y su tristeza no se notaban tanto como el
sonido de un mirlo que entonaba la primera sílaba de su canto triunfante.}
%
{Dúisigheadh éan beag sa sgeich. Bhain an chréatúr bocht creathadh as féin.
Thug léim ó’n \pagina{23} gcraoibh go bhfuair áit comhnaidhthe agus codalta dhó
fhéin ar chraoibh eile. Ní fhacas féin é acht bhí fhios agam go ndeárna sé mar
dubhras, mar chuir sé dá ghíog uaidh ceann ar gach aon chraoibh sul má thainic
a shuan agus a shámh-chodladh air arís. Éan eile bhí ann, ulchabhán de chinéal
nach bhfeictear agus nach gcluintear acht go fíor-annamh. agus chuir seisean
cor codramánta dhe. Labhair sé go codlatach agus go tuirseach n-a chanamhaint
féin, díreach is dá mbéadh sé ag iarraidh chur i gcéill do mhíoltaibh is
d’éanlaith na hoidhche cé’n doilgheas bhí ar a chroidhe go raibh a chineadh
beagnach sguabtha de thalamh na hÉireann. Acht níor tugadh aon áird ar a ghlór
ná ar a bhrón acht an oiread is tugadh ar ghlór luinduibh chuir an chéad
shiolla dá cheól áthasach féin dhe.}

\bi
{Y se despertaron muchos otros miembros de la familia del pico y las alas, se
revolvieron y cantaron según su propio naturaleza, aunque no sabía a ciencia
cierta a quién pertenecía cada canto de entre las siete veintenas que había.
Sólo sabía que se habían despertado todos y cada uno de ellos: que se movía,
que hablaba cada uno a su manera; ¿por qué apenas se movían y hablaban durante
el día?}
%
{Agus bhí a lán eile de chlannaibh na ngob agus na sgiathán ann a dhúisigh,
agus thug cor agus rinne ceól de réir a ndúthchais, acht nach raibh eólas
beacht agam féin cé na treibheacha de sheacht sgór dár díobh iad. Ní raibh
d’eólas agamsa acht gur dhúisigh gach ceann díobh: gur thug cor, gur labhair ar
a nós féin; ’tuige ar chorruigheadar agus ’tuige ar labhradar agus gan baoghal
air bheith n-a lá?}

\bi
{Había un burro atado a mi lado—mi propio burrito negro. Estaba tendido en el
suelo, inmóvil. Alzó la cabeza y rebuznó enérgicamente y con bravura. Un buey
que había por en las inmediaciones mugió. Un potro relinchó. Una oveja baló. Yo
me lamenté y me afligí...}
%
{Bhí asal ceangailte i n-aice liom—m’asal beag dubh féin. Bhí sé n-a luighe ar
an talamh gan cor as. Thóg seisean a cheann agus labhair sé go bríoghmhar dána.
Rinne bó bhí sgathamh uaim géimneach. Rinne searrach seitreach. Rinne caora
méidhleach. Rinne mé féin brón agus doilgheas....}

\bi
{Y si lo pienso bien, este vasto y extraño mundo se está lamentando. La
estrella colgada en lo alto del cielo oriental, el árbol que deja caer su
última castaña, el pájaro que se despertó y cantó parte de sus trinos, el
animal que habla a solas en la noche—están todos lamentándose y sollozando. La
propia tierra, vasta y sólida, suspira tanto como cualquiera...}
%
{\pagina{24} Agus dá dtuigfinn i gceart é, bhí an saoghal mór aisteach seo ag
déanamh bróin. An réaltóg bhí crochta sa spéir thoir, an crann a shil a chnó
deireannach, an t-éan a dhúisigh agus a chan cuid dá chuid ceóil, an
t-ainmhidhe labhair go huaigneach san oidhche—ag déanamh bróin agus osnaighil
bhíodar uile. An domhan mór tacach féin, rinne seisean osna chomh maith le
cách....}

\bi
{Me estremecí yo mismo. Solté un suspiro. Dije:}
%
{Agus mé féin, chorruigh mé. Leig mé osna. Labhair mé:}

\bi
{“¡Dios santísimo!” exclamé...}
%
{“A Dhía Mhóir na Glóire!” arsa mise....}

\bi
{Entonces comprendí que estaba en presencia de uno de los mayores milagros que
existen, que estaba viendo y escuchando el mundo en su despertar, y no el
despertar de la mañana, sino el despertar que ocurre en un momento de cada
noche del año cuando todo aquello que vive sobre la faz de la tierra se mueve y
suspira. El mismo momento de cada noche en el que cada hierba, pájaro, animal y
persona siente la misma tristeza—y qué momento es ese sino el mismo momento que
eligió Lucifer para alzar su envidia contra el Dios que lo creó...}
%
{Annsin cuireadh i dtuigsint dom go raibh mé i bhfiadh\-naise ceann de na
míorbhuiltibh is mó dá bhfuil ann, go raibh mé ag féachaint ar agus ag
éisteacht leis an saoghal ghá dhúiseacht, agus ní dúiseacht na maidne é, acht
an dúiseacht thárluigheas tráth éigin gach oidhche sa mbliadhain nuair
chuireann gach nidh dá bhfuil beó ar dhruim na talmhan cor agus osna dhe. An
tráth céadna gach oidhche déanann gach luibh agus éan is ainmhide is duine an
brón céadna—agus cé’n tráth é sin acht an tráth céadna ar thogh Lucifer a
mheirg le dhul i n-éadan an Dé chruthuigh é....}

\bi
{Miré la estrella que estaba suspendida arriba en el cielo oriental, miré el
árbol que dejó caer su última castaña: miré cuán tristemente piaba el pájaro
en las ramas:}
%
{D’fhéach mé ar an réaltóig bhí ar crochadh sa spéir thoir; d’fhéach mé ar an
gcrann shil a chnó deireannach: d’fhéach mé mar a raibh an t-éan labhair go
doilgheasach ar an ngéig:}

\bi
{“¡Dios santísimo!” exclamó la estrella.}
%
{“A Dhía Mhóir na Glóire!” ars’ an réaltóg.}

\bi
{“¡Dios santísimo!” exclamó el pájaro.}
%
{“A Dhía Mhóir na Glóire!” ars’ an t-éan.}

\bi
{Y entonces mi corazón y mi alma se elevaron hasta que yo mismo dije en voz
alta y ferviente.”}
%
{Agus annsin tógadh mo chroidhe agus m’anam go ndubhras féin de ghuth mhór
dúthrachtach.”}

\bi
{“¡Dios santísimo!”}
%
{“A Dhía Mhóir na Glóire!”}

\bi
{Y caí en el sueño de nuevo...}
%
{Agus thuit mo chodladh orm arís....}

\end{paralelo}
